%% problem-overview.tex  
% цей розділ присвячений огляду стану проблеми
\chapter {Аналітичний огляд літературних та інших джерел}\label{ch:01}

\subsection {Загальний огляд}
Сучасним дослідженням візуалізації передувала комп'ютерна графіка, яка з самого початку використовувалась для вивчення наукових проблем. 
Тим не менш, у перші дні відсутності графічної потужності найчастіше обмежується її корисність. 
Останній акцент на візуалізації був поставленій в 1987 році внаслідок особливого питання щодо комп'ютерної графіки на візуалізації
в наукових обчисленнях. Відтоді було проведено кілька конференцій та семінарів. Вони були присвячені загальним темам візуалізації даних,
візуалізації інформації і наукової візуалізації, і більш конкретних областям, таким, як обсяг візуалізації.

Галузь візуалізації інформації з'явилася внаслідок досліджень взаємодії людини і комп'ютера, комп'ютерних наук, графіків, дизайну,
психології та бізнес-методів. Вона все частіше застосовується в якості найважливішого компонента в наукових дослідженнях, цифрових
бібліотеках, інтелектуального аналізу даних, фінансових даних аналізу, дослідження ринку, виробничого контролю, і дослідження ліків. 
Візуалізація інформації припускає, що візуальні уявлення і методи взаємодії користуються здатністю людського ока пропускати інформацію в 
мозок, щоб користувачі могли побачити, вивчити і зрозуміти велику кількість інформації за один раз. Візуалізація інформації спрямована на
створення підходів до передачі абстрактної інформації в інтуїтивно зрозумілі способи.

Аналіз даних є невід'ємною частиною всіх прикладних досліджень та вирішення проблем в промисловості. Найбільш фундаментальні підходи 
аналізу даних -- візуалізація, статистика, видобуток даних і методи машинного навчання. Серед усіх цих підходів, візуалізації інформації, 
або, візуального аналізу даних, є той, який спирається в основному на пізнавальні навички аналітиків, а також дозволяє розкриття
неструктурованих дієвих ідей, які обмежені тільки людською фантазією та творчістю. Аналітик не повинен застосовувати різні витончені методи, 
щоб мати можливість інтерпретувати візуалізацію даних. Візуалізація інформації -- це також схема гіпотез, які можуть бути, і, як правило, є 
попередниками більш аналітичного або формального аналізу такого як статистичні гіпотези.
\subsection {Ще один підрозділ}

\section {Висновки до розділу~\ref{ch:01}}